[UenoPark_Hanami.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:UenoPark_Hanami.jpg "fig:UenoPark_Hanami.jpg")
[SaigoTakamori1332.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:SaigoTakamori1332.jpg "fig:SaigoTakamori1332.jpg")
**上野公園**（），全名**上野恩賜公園**，是[日本](../Page/日本.md "wikilink")[東京都](../Page/東京都.md "wikilink")[台東區](../Page/台東區.md "wikilink")[上野的一座](../Page/上野.md "wikilink")[公園](../Page/公園.md "wikilink")，也是日本第一座公園，佔地約53萬平方公尺。全園在1873年指定為公園、1876年正式開園。此地原屬於[日本皇室](../Page/日本皇室.md "wikilink")，至1924年始由[大正天皇下賜與](../Page/大正天皇.md "wikilink")[東京市管理](../Page/東京市.md "wikilink")，故名「恩賜」。

上野公園是[東京國立博物館](../Page/東京國立博物館.md "wikilink")、[國立西洋美術館](../Page/國立西洋美術館.md "wikilink")、[國立科學博物館](../Page/國立科學博物館.md "wikilink")、[上野動物園的所在地](../Page/上野動物園.md "wikilink")。同時也有雕刻家[高村光雲所作的](../Page/高村光雲.md "wikilink")[西鄉隆盛銅像](../Page/西鄉隆盛.md "wikilink")\[1\]，以及[野口英世的銅像](../Page/野口英世.md "wikilink")。

稱作忍岡的高地是近代的賞[櫻名所](../Page/櫻.md "wikilink")，入選為[日本櫻名所100選](../Page/日本櫻名所100選.md "wikilink")，吸引大量賞花遊客前往。此外，忍岡南方的[不忍池](../Page/不忍池.md "wikilink")（しのばずのいけ），夏天池上大量桃色[蓮花盛開](../Page/蓮花.md "wikilink")。冬季有[鴨等多種水鳥飛至此地棲息](../Page/鴨.md "wikilink")。

## 歷史

[江戶時代](../Page/江戶時代.md "wikilink")，三代[將軍](../Page/征夷大將軍.md "wikilink")[德川家光在](../Page/德川家光.md "wikilink")[江戶城丑寅](../Page/江戶城.md "wikilink")（東北）方，也就是所謂的[鬼門](../Page/鬼門.md "wikilink")，建立東叡山[寛永寺](../Page/寛永寺.md "wikilink")。之後，寛永寺與[芝的](../Page/芝.md "wikilink")[增上寺並列為將軍家的墓所](../Page/增上寺.md "wikilink")。[戊辰戰爭](../Page/戊辰戰爭.md "wikilink")，堅守寛永寺的舊幕府軍[彰義隊在此地遭到新政府軍包圍殲滅](../Page/彰義隊.md "wikilink")（[上野戰爭](../Page/上野戰爭.md "wikilink")）、[伽藍燒毀](../Page/伽藍.md "wikilink")，這一带成為廢墟。1870年，前來上野視察醫學校與醫院預定地的荷蘭醫師向日本政府提出在此地建設公園，之後於1873年被指定為日本第一座公園。博杜恩因此被稱為上野公園之父\[2\]。

為打造此地成為世界文化與藝術的發信地「文化之森」，2010年至2015年進行「上野恩賜公園再生整備事業」計畫。

[UenoOnshiKoen20120407.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:UenoOnshiKoen20120407.jpg "fig:UenoOnshiKoen20120407.jpg")

### 沿革

  - 1868年7月4日 [上野戰爭](../Page/上野戰爭.md "wikilink")，寛永寺伽藍大部分燒毀
  - 1873年5月 [太政官達宣告此地被指定為東京府最早的公園](../Page/太政官達.md "wikilink")\[3\]
  - 1876年5月 公園建設完成、開園
  - 1876年
    園內設置[新聞綜覽所](../Page/新聞綜覽所.md "wikilink")、自動[體重計](../Page/體重計.md "wikilink")
  - 1877年 寛永寺本坊舊址舉行第1回[內國勸業博覧會](../Page/內國勸業博覧會.md "wikilink")
  - 1881年 第2回內國勸業博覧會結束後開始建造博物館
  - 1882年3月20日
    [国立博物館與附屬](../Page/東京國立博物館.md "wikilink")[動物園開館](../Page/上野動物園.md "wikilink")
  - 1890年 帝室御料地歸入[宮內省管轄](../Page/宮內省.md "wikilink")
  - 1924年 宮內省轉讓給[東京市](../Page/東京市.md "wikilink")，為「上野**恩賜**公園」名稱的由來
  - 1933年
    [京成本線](../Page/京成本線.md "wikilink")[日暮里站](../Page/日暮里站.md "wikilink")
    -
    [京成上野站之間的](../Page/京成上野站.md "wikilink")[博物館動物園站開業](../Page/博物館動物園站.md "wikilink")
  - 1973年 公園指定100周年紀念，打造博杜恩博士銅像，但是臉卻誤用了博士之弟的臉
  - 1997年 博物館動物園站終止營業
  - 2004年 博物館動物園站廢除
  - 2006年 替換為正確的博杜恩博士銅像
  - 2012年
    「上野恩賜公園再生整備事業」的「竹之台、文化設施區」再整備工程（[噴泉](../Page/噴泉.md "wikilink")、露天咖啡座、園路改建與樹木伐採）完工

## 設施

[Ueno_park_p1_2000.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Ueno_park_p1_2000.jpg "fig:Ueno_park_p1_2000.jpg")

### 公園內設施等

#### 美術館

  - [國立西洋美術館](../Page/國立西洋美術館.md "wikilink")
  - [東京都美術館](../Page/東京都美術館.md "wikilink")
  - [東京藝術大學大學美術館](../Page/東京藝術大學大學美術館.md "wikilink")
  - [上野之森美術館](../Page/上野之森美術館.md "wikilink")

#### 博物館・資料館

  - [東京國立博物館](../Page/東京國立博物館.md "wikilink")
  - [黑田記念館](../Page/黑田記念館.md "wikilink")
  - [國立科學博物館](../Page/國立科學博物館.md "wikilink")
  - [恩賜上野動物園](../Page/恩賜上野動物園.md "wikilink")
  - [下町風俗資料館](../Page/下町風俗資料館.md "wikilink")

#### 大學・圖書館

  - [東京藝術大學](../Page/東京藝術大學.md "wikilink")
  - [國際兒童圖書館](../Page/國際兒童圖書館.md "wikilink")

#### 其他文化設施

  - [東京文化會館](../Page/東京文化會館.md "wikilink")
  - [日本學士院](../Page/日本學士院.md "wikilink")
  - [日本藝術院](../Page/日本藝術院.md "wikilink")

#### 歷史的建築・舊跡

[KaneijiPagoda1270.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:KaneijiPagoda1270.jpg "fig:KaneijiPagoda1270.jpg")

  - [舊東京音樂學校奏樂堂](../Page/舊東京音樂學校奏樂堂.md "wikilink")
  - [上野東照宮](../Page/上野東照宮.md "wikilink")
  - [金色殿](../Page/金色殿.md "wikilink")
  - [五重塔](../Page/五重塔.md "wikilink")
  - [妖怪灯籠](../Page/妖怪灯籠.md "wikilink")
  - [寬永寺](../Page/寬永寺.md "wikilink")
  - [清水觀音堂](../Page/清水觀音堂.md "wikilink")
  - [舊寛永寺五重塔](../Page/舊寛永寺五重塔.md "wikilink")
  - [不忍辯天堂](../Page/不忍辯天堂.md "wikilink")
  - [德川家靈廟](../Page/德川家靈廟.md "wikilink")
  - 嚴有院靈廟（[德川家綱](../Page/德川家綱.md "wikilink")）
  - 常憲院靈廟（[德川綱吉](../Page/德川綱吉.md "wikilink")）
  - 森鷗外舊居跡
  - 京成電鐵[博物館動物園車站跡](../Page/博物館動物園車站.md "wikilink")
  - [藤堂高虎墓](../Page/藤堂高虎.md "wikilink")
  - [上野大佛](../Page/上野大佛.md "wikilink")
  - [擂鉢山古墳](../Page/擂鉢山古墳.md "wikilink")
  - [彰義隊墓所](../Page/彰義隊.md "wikilink")
  - [時之鐘](../Page/時之鐘.md "wikilink")
  - [五條天神社](../Page/五條天神社.md "wikilink")
  - [舊因州池田屋敷表門](../Page/舊因州池田屋敷表門.md "wikilink")

#### 雕像、紀念碑

  - [西鄉隆盛像](../Page/西鄉隆盛像.md "wikilink")
  - [小松宮彰仁親王像](../Page/小松宮彰仁親王.md "wikilink")　
  - 鮑德因博士像
  - [野口英世像](../Page/野口英世.md "wikilink")
  - [格蘭特將軍植樹碑](../Page/尤利西斯·辛普森·格蘭特.md "wikilink")

#### 體育設施等

  - [正岡子規記念球場](../Page/正岡子規記念球場.md "wikilink")
  - 不忍池遊艇場

{{-}}

## 上野公園（町名）

上野恩賜公園一帶在1967年（昭和42年）1月1日實施[住居表示](../Page/住居表示.md "wikilink")，過去的上野恩賜公園與上野櫻木町、上野花園町、五條町部分地區合併成立新町「上野公園」\[4\]。「上野公園」的町域除了本條目提到的動物園、博物館等設施外，還包含了[東京都立上野高等學校](../Page/東京都立上野高等學校.md "wikilink")（10番14號）、[台東區立忍岡中學校](../Page/台東區立忍岡中學校.md "wikilink")（18番20號）、[護國院](../Page/護國院_\(台東區\).md "wikilink")（10番18號）。此外，寛永寺本堂與墓地是屬於[台東區](../Page/台東區.md "wikilink")[上野櫻木一丁目](../Page/上野櫻木.md "wikilink")。

「上野公園」不設「[丁目](../Page/丁目.md "wikilink")」，街區分1番至18番。其中18番街區除了上述的忍岡中學校，還有民間大樓與集合住宅。

### 地名由來

來自此地的「上野恩賜公園」。

### 町名變遷

| 實施後                                   | 實施年月日                            | 實施前（未備註表部分地區）              |
| ------------------------------------- | -------------------------------- | -------------------------- |
| 上野公園                                  | 1967年1月1日                        | 五條町（全域）、上野恩賜公園、上野花園町、上野櫻木町 |
| [池之端一丁目](../Page/池之端.md "wikilink")   | 池之端仲町（全域）、茅町一丁目（全域）、茅町二丁目、上野恩賜公園 |                            |
| 池之端二丁目                                | 上野恩賜公園、茅町二丁目、池之端七軒町（全域）          |                            |
| 池之端三丁目                                | 谷中清水町、上野恩賜公園、上野花園町               |                            |
| [上野櫻木一丁目](../Page/上野櫻木.md "wikilink") | 上野恩賜公園、上野櫻木町                     |                            |

## 上野公園的考古學

### 上野忍岡遺跡的挖掘

現在上野公園所在的台地一帶是繩文、彌生古墳時代的遺跡**[上野忍岡遺跡](../Page/上野忍岡遺跡.md "wikilink")**（うえのしのぶがおかいせき），部分在幕末維新期的動亂中燒毀，而遺跡還包含了埋於地下的江戶時代[寛永寺主要伽藍與子院群建築](../Page/寛永寺.md "wikilink")。
1994年起，隨著再開發的進行，也在[國立科學博物館館內](../Page/國立科學博物館.md "wikilink")、[國立西洋美術館前庭部分](../Page/國立西洋美術館.md "wikilink")、[東京藝大校內](../Page/東京藝術大學.md "wikilink")、[東京國立博物館館內進行挖掘工程](../Page/東京國立博物館.md "wikilink")。近年台東區教育委員會也進行挖掘調査，在公園內及周邊地區斷斷續續的進行。關於調查結果，科學博物館館內挖掘出寛永寺子院青龍院（しょうりゅういん）遺跡、彌生時代的竪穴住居遺跡與埴輪片。相鄰的西洋美術館館內則有許多古墳時代竪穴住居遺跡，過去當地野層挖掘出寛永寺子院凌雲院遺跡、德川吉宗側室的墓跡等。

## 其他

  - 1990年代初，公園附近違法居留的外國人常進行偽造[電話卡等違法交易](../Page/電話卡.md "wikilink")，尤其在日[伊朗人特別嚴重](../Page/伊朗人.md "wikilink")，因此在日本大部份的[公用電話無法撥打](../Page/公用電話.md "wikilink")[國際電話](../Page/國際電話.md "wikilink")。
  - 1989年，綠的文明學會與[社團法人](../Page/社團法人.md "wikilink")[日本公園綠地協會選定為](../Page/日本公園綠地協會.md "wikilink")[日本都市公園百選](../Page/日本都市公園百選.md "wikilink")。

## 註釋

## 參考文獻

  - 小俣悟2001「加藤先生と台東区の発掘調査」『ツンドラから熱帯まで：加藤晋平先生古稀記念考古学論集』227～228。※介紹台東區內的遺跡調査歷史。
  - 小俣悟1996「台東区の遺跡」『武蔵野』74卷2號。
  - 國立科學博物館上野地區埋藏文化財發掘調査委員會編1995『上野忍岡遺跡：国立科学博物館（たんけん館・屋外展示模型地点）』
  - 國立西洋美術館埋藏文化財發掘調査委員會1996『上野忍ヶ岡遺跡：国立西洋美術館地点』
  - 台東區文化財調査會2001『国立科学博物館：おれんじ館地点』埋藏文化財發掘調査報告書10集。
  - 台東區文化財調査會1999『国立国会図書館支部上野図書館地点』埋藏文化財發掘調査報告書5集。
      - ※其他有上野公園內各所的發掘調査報告書，可在台東區及都內各公立圖書館自由閲覧。台東區教育委員會每年發行『台東区の遺跡』，免費發放。
          - [台東區的遺跡（台東區教育委員會生涯學習課）](https://web.archive.org/web/20100628094512/http://www.taitocity.net/culture/bunkazai/h10p18.html)(台東區生涯學習中心官方網站)

## 關連項目

  - [東京都觀光地](../Page/東京都觀光地.md "wikilink")

## 外部連結

  - [東京都公園協會
    上野恩賜公園](http://www.tokyo-park.or.jp/park/format/index038.html)

[Category:東京都公園](../Category/東京都公園.md "wikilink")
[Category:日本植物園](../Category/日本植物園.md "wikilink")
[Category:日本櫻名所100選](../Category/日本櫻名所100選.md "wikilink")
[Category:台東區町名](../Category/台東區町名.md "wikilink")
[Category:上野恩賜公園](../Category/上野恩賜公園.md "wikilink")

1.  隆盛像の傍らの愛犬ツンの像は[後藤貞行の作](../Page/後藤貞行.md "wikilink")
2.  なお、公園内に1973年から置かれていたボードウィン像は、オランダ大使館より公園指定100周年を記念して贈られたものであるが、製作時の手違いにより実弟（元駐日オランダ領事）の写真をもとにした像であった。そのため胸像取替えの活動が起こり、2006年10月6日に本人の像に変更された。
3.  太政官達中最早指定的公園有上野公園、[芝公園](../Page/芝公園.md "wikilink")、[飛鳥山公園](../Page/飛鳥山公園.md "wikilink")、[淺草公園](../Page/淺草寺.md "wikilink")、[深川公園](../Page/深川公園.md "wikilink")。
4.  同年3月17日[自治省](../Page/自治省.md "wikilink")[告示第](../Page/告示.md "wikilink")56号「住居表示が實施された件」